澳洲國防部 禁員工用大陸微信

澳洲近期在朝野內外加強警惕中共滲透。據《澳洲金融評論報》昨日（11日）報道，澳洲國防部已禁止員工在其工作手機上，使用中國的通訊軟件微信。事件反映澳洲當局對中國間諜活動的憂慮正在加劇。

國防部發言人指，他們容許員工有限度使用Facebook，但並不容許使用微信：「國防部並不支持在國防的手機上，使用未經授權的軟件，這包括了微信的社交媒體應用程序。」發言人指拒絕透露禁用微信的具體情況，但亦指正在對另一個通訊軟件WhatsApp進行「安全評估」。

報道引述一名與政府有聯繫的網絡安全專家稱，澳洲對微信的關注，不僅是因為此程式與中國政府關係密切，亦是擔心用戶數據可能會被利用：「微信這類程序有較高整合及監控數據的能力，國防部非常擔心軟件一旦下載到手機，就可以入侵到軍事網絡之內。」

澳洲並非第一個關注到微信風險的國家。在去年12月，《印度快報》（Indian Express）亦刊出了報道，指當地國防部向印度軍方發出了一張通告，要求官員及安全人員立即移除42個中國手機程式，黑名單上亦包括了微信。

微信以往多次惹來監控、審查的批評。加拿大多倫多大學 Citizen Lab曾多次進行研究，指對於以大陸電話號碼註冊的用戶，微信會對其進行敏感字審查，即使該用戶之後身處海外，或改用海外電話號碼，審查仍會繼續。Citizen Lab另一研究則指，微信除了檢測「敏感」文字之外，亦可辨別用戶發出的圖片是否關於敏感事件，並將其屏蔽。

去年7月諾貝爾和平獎得主劉曉波病逝，該大學發現微信審查情況進一步收緊。微信朋友圈一共屏蔽了 74 張與劉曉波有關的圖片，微信群聊屏蔽了 26 張、一對一通訊則屏蔽了 19 張，為 Citizen Lab 研究微信審查以來，首次發現微信審查一對一通訊中發送的圖片。

去年12月《華爾街日報》專題報道大陸網絡言論自由的情況，指有市民在一個微信聊天群組轉載流亡美國的中國富商郭文貴的爆料，不出四天即被警方打電話命令他到派出所問話。報道又指，有人在微信罵習近平「包子」，被判囚22個月。

今年1月吉利控股董事長李書福亦指，騰訊主席馬化騰「肯定天天在看我們的微信」。不過微信則聲稱不留存任何用戶的聊天記錄，「我們沒有權限、也沒有理由去『看你的微信』」。

所以中國間諜能力好強